

Minitest 5 — Solutions

Question 1 (20 + 20 = 40 points)

Calculer les dérivées suivantes. Les réponses doivent être factorisées au maximum et ne contenir aucun exposant négatif.

a) $g(x) = \log_2(x^3 - 3x^2)$

$$\begin{aligned} g'(x) &= (\log_2(x^3 - 3x^2))' \\ &= \frac{1}{\ln(2) \cdot (x^3 - 3x^2)} \cdot (x^3 - 3x^2)' \\ &= \frac{3x^2 - 6x}{\ln(2) \cdot x^2 \cdot (x - 3)} \\ &= \frac{3x(x - 2)}{\ln(2) \cdot x^2 \cdot (x - 3)} \\ &= \frac{3(x - 2)}{\ln(2) \cdot x(x - 3)} \end{aligned}$$

b) $h(x) = \sin^3(5x^2 + 1)$

$$\begin{aligned} h'(x) &= ((\sin(5x^2 + 1))^3)' \\ &= 3 \cdot (\sin(5x^2 + 1))^2 \cdot (\sin(5x^2 + 1))' \\ &= 3 \cdot \sin^2(5x^2 + 1) \cdot \cos(5x^2 + 1) \cdot (5x^2 + 1)' \\ &= 3 \cdot \sin^2(5x^2 + 1) \cdot \cos(5x^2 + 1) \cdot 10x \\ &= 30x \cdot \sin^2(5x^2 + 1) \cdot \cos(5x^2 + 1) \end{aligned}$$

Question 2 (20 points)

Soit $y = \arctan(x)$. Démontrer que

$$\frac{dy}{dx} = \frac{d}{dx}(\arctan(x)) = \frac{1}{1 + x^2}.$$

$$y = \arctan(x)$$

$$\Rightarrow \tan(y) = x$$

$$\Rightarrow \frac{d}{dx}(\tan(y)) = \frac{d}{dx}(x)$$

$$\Rightarrow \sec^2(y) \cdot \frac{dy}{dx} = 1$$

$$\begin{aligned} \Rightarrow \frac{dy}{dx} &= \frac{1}{\sec^2(y)} \\ &= \frac{1}{\tan^2(y) + 1} \\ &= \frac{1}{x^2 + 1} \end{aligned}$$

Question 3 (20 + 20 = 40 points)

La masse d'une colonie de bactéries augmente selon la courbe de croissance logistique décrite par la fonction

$$m(t) = \frac{5}{1 + 4e^{-0,1t}}$$

où $m(t)$ représente la masse (en grammes) de la colonie au temps t (en heures) mesuré depuis le début de la formation de la colonie.

a) Si rien n'est fait pour éliminer la colonie, quelle sera sa masse à long terme ?

$$\lim_{t \rightarrow \infty} (m(t)) = \lim_{t \rightarrow \infty} \left(\frac{5}{1 + 4e^{-0,1t}} \right) \quad \left(\text{forme } \frac{5}{1 + 4e^{-0,1 \cdot \infty}} = \frac{5}{1 + 4 \underbrace{e^{-\infty}}_{=0}} = \frac{5}{1 + 4 \cdot 0} \right)$$

$$= 5 \text{ g.}$$

b) Calculer $m'(t)$ puis calculer le taux de croissance de la masse de la colonie au temps $t = 0$.

$$\begin{aligned} m'(t) &= \left(\frac{5}{1 + 4e^{-0,1t}} \right)' \\ &= 5 \cdot ((1 + 4e^{-0,1t})^{-1})' \\ &= 5 \cdot (-1 \cdot (1 + 4e^{-0,1t})^{-2} \cdot (1 + 4e^{-0,1t})') \\ &= \frac{-5}{(1 + 4e^{-0,1t})^2} \cdot (4e^{-0,1t} \cdot (-0,1t)') \\ &= \frac{-5}{(1 + 4e^{-0,1t})^2} \cdot (4e^{-0,1t} \cdot (-0,1)) \\ &= \frac{-5}{(1 + 4e^{-0,1t})^2} \cdot 2e^{-0,1t} \\ m'(0) &= \frac{2e^{-0,1 \cdot 0}}{(1 + 4e^{-0,1 \cdot 0})^2} \\ &= \frac{2e^0}{(1 + 4e^0)^2} \\ &= \frac{2}{(1 + 4)^2} \\ &= \frac{2}{25} = 0,08 \text{ g/h} \end{aligned}$$